\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
  \section{类型与编程语言}
  \subsection{软件工程师们是如何解决问题的}

  \indent 欢迎来到软件工程的世界！在这里，请允许我假定你已经掌握了一些基本的编程技术（如果还没有的话，为什么不现在就开始学习呢？），
  例如C，C\#，或者Python编程。无论你掌握了哪一门语言，你都已经具备了编写程序的能力，可以开发属于自己的软件了！让我在这里恭喜你！

  \indent 等等！你我其实都心知肚明：这仅仅只是一个开始（如果你确实是一个新晋的程序员的话）。
  你的程序也许并不像你想象中那么完美，比如下面的这个小小的计算程序：

\begin{lstlisting}[language=python]
area = 45
width = input("please input the width of rectangle:")
print(area / int(width))
\end{lstlisting}

  \indent 这是一个非常简单的程序，仅仅只包含3行代码。它可以帮助你计算“当一个矩形的面积为45，宽为width时，矩形的高是多少”。
  但是这样的程序存在着非常严重的缺陷：当用户输入0时，程序将会崩溃（0不能作为除数！）：

\begin{lstlisting}
Traceback (most recent call last):
File "script.py", line 5, in <module>
  print(area / int(width))
ZeroDivisionError: division by zero

Exited with error status 1
\end{lstlisting}

  \indent 甚至更糟糕！用户可能根本不会输入一个数字（也许不小心输入了家庭住址）！
  这些情况都会导致我们的程序崩溃，后续的逻辑根本不会执行，从而让用户为此抓狂！
  事实上，不仅仅是我们的程序会遇到这样的问题。很多知名的大型软件（比如Windows系统）的开发者，
  他们也需要不停地思考：怎么样才能让软件更加“好用”呢？

  \indent 这里的“好用”一词实属模糊，不同的人对于“好用”的定义是完全不一样的。
  不过，我们的软件还是应该至少保证两点：按照我们的预期产生输出，并且程序不要崩溃。
  如果程序的输出是错的（比如告诉你$16 \times 55 = 28$），我们的用户压根没法指望着靠这个程序完成什么工作；
  如果程序在运行过程中彻底崩溃了，用户正在进行的工作将付之东流（应该不会有人在Word文档崩溃的时候才发现自己写了两小时的报告忘记保存了吧？）。

  \indent 为此，软件工程师们（以及众多学术界的大牛们）想尽一切办法，提出了一系列的措施，
  目的就是为了减少程序员在开发过程中犯错的次数，从而使用户最终拿到的软件更加可靠。
  这一系列的措施可以大致归纳为三类：\cite{sf}
  \begin{itemize}
    \item 错误终归是由于人引发的。如果不用熬夜甚至通宵写代码的话，代码的正确性就不会依赖于血液中咖啡因的浓度了吧。因此，合理安排项目进度，积极与用户沟通等方法都有助于减少软件中错误的产生。这样的方法我们称之为项目管理；
    \item 如果老的代码是可靠的，那么只需要“复用”以前的工作就好了吧！工程师们通常会设计出一些“模式”，通过使用这些模式来组织代码，后人就能方便地复用这些成果，从而减少新产生的错误的数量。
    \item 会产生错误就是由于程序员写代码的时候太懒散了！多给他们立一些规矩吧！比如“这个地方不允许这样写”，“这个地方你必须输出这个”……这些规矩最后会被反应到编程语言、测试框架或者验证程序上。
  \end{itemize}

  \indent 限于我们的精力和时间（以及篇幅），如此之多的手段我们将只关注编程语言本身。
  特别地，我们将关注编程语言中不同的“类型”，以及如何根据这些类型信息确保程序的正确性。

  \subsection{编程语言中的类型}
  \indent “物以类聚，人以群分”（出自《战国策·齐策三》）。分类在不同领域不同学科都有着不俗的影响力。在计算机和软件工程中亦是如此。
  然而，在“什么是类型”这个问题上，大家很难达成一致。
  
  \indent 从历史角度上来说，C语言引入“类型”是为了区分浮点与整数运算\cite{typeytb}。
  底层硬件中，浮点和整型的存储和运算存在很大的不同。因此，同样是两个数字相加，整型和浮点型需要使用不同的操作数来表示。
  你也可以说：类型是为了区分不同的底层内存表示。

  \indent 从更抽象的角度来说，类型是为了区分不同的变量和值：
  某些值可以被赋给这个变量，而某些值却不可以；同一类型的值可以执行一些相同的操作。
  例如下面的这段C++程序：

\begin{lstlisting}[language=c++]
struct Foo { int a; };
struct Bar { float a; };

Foo foo;
Bar bar;
\end{lstlisting}

  \indent 在这段程序中，Foo和Bar分属两个不同的类型。
  你无法将一个Foo类型的值赋给bar，也无法将一个Bar类型的值赋给foo。
  对于foo变量（或者其他Foo类型的值），你可以访问到一个类型为整型的字段a；
  对于bar变量（或者其他Bar类型的值），你可以访问到一个类型为浮点型的字段a。
  对于大部分程序员来说，这也是最直观最容易理解的“类型”。

  \indent 很遗憾，你我所熟悉的这些“类型”定义并不足以支撑起这个领域的理论研究。
  为了能够形式化地证明程序的正确性，我们需要更加抽象——或者说，更有“数学味”的类型定义。
  尽管如此，我们并不打算在此展开讨论这个更数学化的定义：过早地接受这些概念并无益处。
  因此，请允许我在此卖一个关子。\footnote[1]{我们将在第？章再来讨论这个问题。}
  
  \indent 作为补偿，在本章的最后，我们将讨论一个轻松的话题：
  不同的编程语言之间，类型系统有何不同？

  \subsection{类型系统的分类}
  \indent 不同的编程语言，其所拥有的类型系统也会大不相同。
  例如在一些更加高级的语言（比如Java）中，你找不到“指针”这一概念；
  某些语言也会简单地将整数与浮点数合称为number类型（比如TypeScript）。

  \indent 这样讨论下去就没完没了了！因此，我们不再考虑这些细枝末节的东西，
  转而讨论一些更为“通用”的特性：

  \begin{itemize}
    \item 类型检查发生在编译期还是运行期？
    \item 类型系统允不允许隐式转换？
    \item 类型系统如何判断两个类型是否相同？
    \item 类型系统支不支持类型推断？
    \item ……
  \end{itemize}

  \indent 我们来逐一讨论以上提出的问题。

  \subsubsection*{静态类型与动态类型}
  \indent 在上一节中我们看到的C语言，就是一个典型的静态类型的例子。“静态”一词意味着检查是在编译期执行的。
  例如这样的一段代码：

\begin{lstlisting}[language=c]
float a = "abc";
\end{lstlisting}

  \indent 编译器会友好地提醒你：你在试图用一个字符数组初始化一个浮点数，而这两个类型是完全不兼容的！
  你的程序将无法被编译，也就不会有可执行文件（或者链接库等其他二进制产物）生成。

  \indent 与之相对的则是动态类型。“动态”一词意为着对类型的检查要等到运行时才会被执行。
  这样的类型系统会对运行时的代码产生一定的性能负担（除了执行用户的代码外，还要随时检查类型），
  但其相较于静态类型的语言有着更高的灵活度，因此被大量用于脚本语言中，比如Python：

\begin{lstlisting}[language=python]
print("Hello, World!" & 2)
\end{lstlisting}

  运行这段代码，解释器会告诉你：无法将字符串和整数类型这样运算。而你的代码的执行之旅也到此结束。
  不过，如果这段代码没有被执行到，解释器是不会有任何的意见的：

\begin{lstlisting}[language=python]
if False:
	print("Hello, World!" & 2);
else:
	print("Yes!")
\end{lstlisting}

  \indent 除此之外，还有一些语言（比如C\#）秉持着中庸的思想，认为同时支持静态类型检查和动态类型检查是一个不错的选择。
  这样的类型系统被称为渐进类型（Gradual Typing）。 \cite{gradualwiki} 在C\#中，绝大多数的类型依然是静态的。
  但是其提供了一个dynamic关键字。使用dynamic修饰的变量将会被视作动态类型。

  \subsubsection*{强类型与弱类型}
  \indent 尽管大部分语言都对整数和浮点数做了区分（int和float），但是大家在进行计算的时候似乎并没有做过多的区分：
  一个整数可以简单地与一个浮点数（甚至是双精度的浮点数）进行四则运算，从而得到另一个浮点数。
  这明明是两种不同的类型！我们的类型系统坏掉了吗？

  \indent 事实上，这是一种名为“隐式转换”（Implicit Conversion）的机制在起作用。类型系统在看到一个整数和浮点数同时运算后，
  做出了“将整数转化成浮点数然后再试试吧”的决策，而这个决策并没有直接告知程序员。
  一个类型系统的强弱程度，取决于有多少类型可以在这样的“潜规则”下进行相互转换。

  \indent 隐式转换很方便，但是也会带来一系列的问题。C语言就是一个非常典型的弱类型语言，其允许一个整数被隐式转换到布尔值上，具体的转换规则为：
  \begin{itemize}
    \item 如果这个整数为0，那么转换结果为false
    \item 否则，转换结果为true
  \end{itemize}

  \indent 在这样的规则下，隐式转换为下面的代码埋下隐患：

\begin{lstlisting}[language=c]
int i = 0;
int j = 10;
while (i = j) {
  // do something
  ++i;
}
\end{lstlisting}

  \indent 可怜的程序员！在经历了通宵的加班后，他并没有发现他将$==$写成了$=$。
  而编译器会自动将$i = j$返回的整数转化为布尔值，从而让这段错误的代码通过了编译！
  用户在拿到程序后，就会发现程序卡死在了某个地方（就是这个死循环）。
  如果是一门强类型的语言，编译器（或者解释器）也许就会提示：不能将整数视作布尔值！
  这个问题就能迎刃而解。

  \indent 当然了，类型过“强”也不见得是一件好事。在OCaml语言中，浮点运算有“专门”的运算符。
  这意味着在我们的视角中$3 \times 3.14$是无比寻常的事，但是在OCaml中，
  你必须强制将整数转换为浮点数，并使用浮点专用的运算符：

\begin{lstlisting}[language=ml]
float_of_int(3) *. 3.14;;
\end{lstlisting}

  \subsubsection*{名义类型与结构类型}
  \indent 类型系统中有一个经典的问题：如何判断两个类型是否相同？
  这个问题通常有两种答案：名义类型（Nominal Typing）和结构类型（Structural Typing）。

  \indent 对于名义类型，两个类型相等当且仅当类型名称相等。这种情况在静态语言中更加常见：

\begin{lstlisting}[language=c++]
struct A {
  int a;
};

struct B {
  int a;
};

// ...
A aa = B(); // error!
\end{lstlisting}

  \indent 上面的C++代码中，尽管两个结构体所包含的字段完全相同，A和B依然是两个不同的类型。
  结构类型与之相反：只要二者在结构上一致，那么两个类型相同。这在一些动态语言中更加常见，例如TypeScript：

\begin{lstlisting}[language=TypeScript]
class A {
  a: string
}

class B {
  a: string
}

const aa: A = new B() // OK!
\end{lstlisting}

  \subsubsection*{类型推断}
  \indent 至此，我们已经看过了大量的代码，以及代码中的类型。无论是写作$int x;$或者是$x: int$。
  这里的$int$都是需要程序员指定的，我们管它叫做类型标记（Type Annotation）。
  总是要不厌其烦地添加这些标记是一件麻烦事。为了减少程序员的工作量，一些类型系统能够自发地识别一个表达式的类型。
  例如$x = 2 * 3.14$，类型系统能够自动推断出$x$的类型是浮点数。
  目前，主流的编程语言大多数都或多或少地支持了类型推断：C++可以使用auto关键字，
  TypeScript可以直接省去类型一部分类型标记（不是全部，函数参数就不行）……

  \indent 等等！为代码添加类型标记，真的是一件很麻烦而且不值得的事情吗？
  至少在工业界中，很多人给出了不同的声音。例如：添加类型标记有的时候可以增加代码的可读性，
  这对于代码后期的维护是至关重要的。从这个角度来看，类型推断其实只是一个可有可无的存在。 \cite{zh}

  \indent 尽管这是一个开放性的问题，我们在后续的内容中仍将假定“类型推断是很重要的一部分”，
  并介绍推断的原理与相关的算法。

  \begin{thebibliography}{5}
    \bibitem{sf} Pierce, B., Amorim, A., Casinghino, C., Gaboardi, M., Greenberg, M., Hriţcu, C., Sjöberg, V. and Yorgey, B., 2018. Software Foundations. pp.1-2.
    \bibitem{typewiki} Zh.wikipedia.org. 2022. 型別系統 - 维基百科，自由的百科全书.[online] Available at: <\url{https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A1%9E%E5%9E%8B%E7%B3%BB%E7%B5%B1}> [Accessed 26 September 2022].
    \bibitem{gradualwiki} En.wikipedia.org. 2022. Gradual typing - Wikipedia. [online] Available at: <\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Gradual_typing}> [Accessed 26 September 2022].
    \bibitem{zh} Zhihu.com. 2021. 如何看待王垠关于Hindley-Milner类型系统的评价? - 知乎. [online] Available at: <\url{https://www.zhihu.com/question/447455754}> [Accessed 26 September 2022].
    \bibitem{typeytb} Youtube.com. 2016. CppCon 2016: Ben Deane “Using Types Effectively". [online] Available at: <\url{https://www.youtube.com/watch?v=ojZbFIQSdl8}> [Accessed 12 October 2022].
  \end{thebibliography}
\end{document}