\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
  \section{如何描述一门编程语言？}
  \indent 到目前为止，我们都是在以一种非形式化的方式来描述某一门编程语言，
  就像我们在大部分编程书籍上可以看到的那样：

\begin{lstlisting}[language=c]
if (condition) {
  // do something
}
else {
  // do something
}
\end{lstlisting}

  \indent 这固然很好！非形式化的描述直观易懂。
  非常可惜的是：非形式化的描述在我们后续的内容中将会给我们造成很大的麻烦：
  我们可能在同一门语言上使用完全不同的描述方式；对于一种描述形式，大家也有可能会有完全不同的理解。
  为了严格证明我们所构造的类型系统的“正确性”（何为“正确的”类型系统，我们会在之后的章节中解释），
  我们需要使用形式化的方式来描述编程语言，即：用更“数学”的方式表示“这段代码要做什么”。

  \indent 尽管这本小册子将“避重就轻”，为大家省去大量的证明工作，
  了解这些形式化的语言仍然很有必要！
  这些知识可以帮助你理解你所学习和使用的编程语言：例如语言的特性和用法，
  编译器/解释器/运行时环境的原理，等等。\cite{edu}
  因此，我们将花一整章来讨论编程语言的形式化描述。
  为了让这些理论知识更加容易被接受，我们将从小学的语文课开始。

  \subsection{语言的语法}
  \indent 想象一下你回到了你的童年！你正坐在小学的教室里，
  老师正在教你理解一个很长很长的句子。
  在理解句子之前，老师一定会先教给你三样东西：主语、谓语和宾语。
  
  \indent 没错！对于一门自然语言来说，一个简单的句子通常由这三个元素构成。
  无论是汉语、英语或者其他语言：

  \begin{itemize}
    \item 我（主语）打断了（谓语）他的动作（宾语）。
    \item It（主语） is（谓语） a disaster（宾语）!
    \item ……
  \end{itemize}

  \indent 在语文老师（也许还有英语老师）的帮助下，
  我们得到了一个结论：一个句子可以通过主语谓语宾语的拼接组成。
  这就是一门语言的语法（grammar）。
  而上面的“主谓宾结构”构成了一条语法规则：

  $$Sentence ::= Subject\quad verb\quad Object$$

  \indent 这里，我们使用符号$::=$来表示一个语法的推导规则。
  这样的表示形式被称之为巴克斯范式（Backus Normal Form）。\cite{bnfwiki}
  如果我们要判断一堆符号是否可以满足句子的语法，我们有两种方法：

  \begin{itemize}
    \item 推导：我们从$Sentence$符号出发，寻找合适的语法规则，不断推导出新的符号，直到这些符号与我们给出的符号一致，此时我们认为我们的符号串是满足该语法的；
    \item 规约：规约相当于推导的逆运算。我们从已有的符号串出发，寻找合适的语法规则，将符号串合并为一个单一的符号。如果最终我们可以将这些符号合并为$Sentence$，则说明这些符号串是满足该语法的。
  \end{itemize}

  \indent 为了便于理解，这里我们给出一个推导的例子。

  \subsubsection*{例子：使用推导的方式检查英语语法}
    \indent 我们这里就以刚刚的"It is a disaster"为例。
    在开始检查之前，我们需要先将语法规则给出：

    \begin{itemize}
      \item $Sentence ::= Subject\quad verb\quad Object$
      \item $Subject ::= pronoun$
      \item $Object ::= article\quad noun$
      \item $Object ::= pronoun$
    \end{itemize}

    \indent 在这个语法中，我们的句子仅包含主语（Subject），
    谓语（即动词，verb）和宾语（Object）。为了简化表述，我们认为主语只能是代词（pronoun）；
    而宾语有两种情况：一是冠词（article）+名词（noun）的形式，二是直接使用代词。

    \indent 你可能已经发现了：有些符号的首字母是大写的（如$Subject$）；
    有些符号的首字母是小写的（如$verb$）。
    我们用这种方式区分两类不同的符号：非终结符和终结符。
    非终结符，即字面意义上的“不会中止的符号”。
    非终结符可以出现在语法规则的左侧，并产生一些其他的符号。
    在语法规则中，我们通常用首字母大写的方式表示“这是一个非终结符”。

    \indent 与之相反，非终结符是不可再进行推导的。
    你也许会好奇：冠词（$article$）难道不是可以推导成具体的词汇（a, an和the）吗？
    这里我们省略了一个步骤，叫做词法分析（Lexical Analysis）。
    词法规则可以帮助我们将具体的单词转化为语法分析中所使用的符号。

    \indent 好了！让我们开始推导吧！
    首先我们需要从$Sentence$开始。根据语法规则，我们只能推导出$Subject\quad verb\quad Object$（我们别无选择！）。
    下一步，我们可以再使用规则$Subject ::= pronoun$，从而得到$pronoun\quad verb\quad Object$。
    此时的$pronoun$和$verb$已经是终结符了！我们可以将它们分别与“It”和“is”对应上。

    \indent 下一步对于我们来说有些困难：$Object$符号拥有两种不同的推导规则。
    我们必须在二者之间做出抉择。通过对句子的观察，我们发现后面的部分出现了冠词“a”。
    这下就非常明了了！我们的宾语是带有一个冠词的。因此，我们选择规则 $Object ::= article noun$而不是$Object ::= pronoun$。
    最终，我们将$article$与“a”，$noun$与“disaster”对应，证实了这个句子是符合语法的。

    \indent 在后文中，对于这样包含多个分支的语法规则，我们将写成以下的形式：

    $$Object ::= article\quad noun\,|\,pronoun$$

    \indent 符号$|$表示“或”的意思。这表示左侧的非终结符可以推导为多种不同的形式（但不能是二者同时）。
    这样的表示方式更加紧凑，在计算机科学的文献或者工程项目中大量使用。

    \indent 你也可以尝试一下逆向的规约。这会稍有难度。
    \newline
  
  \indent 编程语言作为另一类“语言”（另类在我们用它和计算机沟通而不是和人沟通），
  我们也可以用类似的方法来表示。
  在计算机科学中，编程语言的语法（syntax）\footnote[1]{注：这里的“语法”与自然语言的语法仍有很大的差别。自然语言的语法包括句法、词汇形态学和音系学\cite{grammar}，而编程语言中的语法其实仅指句法。因此这里的英文是syntax而不是grammar。尽管自然语言课程上我们所学的也是句法，但基于大量老师喜欢使用grammar来表示”这堂课是语法课“，我们在上文也依旧沿用grammar一词。}
  包含一系列的语法规则，
  这些规则规定了符号如何进行排列，从而得到有意义的计算机程序语句或表达式。\cite{syntaxwiki}
  
  \indent 对于自然语言来说，这样的语法规则其实很难把整个语言完全描述清楚。
  巴克斯范式描述的语法通常被称为上下文无关语法。
  之所以被叫做“上下文无关”，是因为语法规则左侧的非终结符前后（上文和下文）均没有其他的符号，
  即它不关心自己前后会出现什么样的内容，并始终通过这个规则来产生具体的句子。
  自然语言很难做到“上下文无关”，但是代码通常是可以的：绝大多数的编程语言都可以使用上下文无关语法来描述。\cite{cfgwiki}

  \indent 本章的目的是讨论“如何形式化地描述一门语言”。
  现在，我们就拿开头的C语言代码开刀：

  $$
  Statement ::= if(Expr)\{ Statement^*\} else\{Statement^*\}
  $$

  \indent 这里我们又引入了一个新的符号${}^*$。
  语法规则$\alpha^*$（这里我们用希腊字母$\alpha$代指任意的符号串：既可以包含终结符，也可以包含非终结符）的含义是：
  在推导中，符号串$\alpha$可以出现任意次（0次，1次，甚至更多次）。

  \indent 至此，你已经学会了如何描述一门语言的语法了！
  你可以在你喜欢的语言上做一些尝试。这里我们给出一些简单的例子：

  \begin{itemize}
    \item Scala语言中的if表达式：$If ::= if(Expr)\,Expr\,else\,Expr$
    \item Java语言中的import：$Impt ::= import\,pkgname\,(dot\,pkgname)^*$\footnote[1]{这里的括号并不是语法符号，而是表示将$.$和$pkgname$视作一个整体，即运算优先级的调整}
    \item $\dots$
  \end{itemize}

  \subsubsection*{补充：其他的符号}
    \indent 我们已经见到了$|$和${}^*$这样的符号。
    事实上，还有一些其他的符号可以用于语法描述。表1列出了这些符号和它们的含义。

    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        符号 & 描述\\
        \hline
        $\epsilon$ & 表示空字符串。如果$A ::= \epsilon$，我们可以将$bAb$推导为$bb$ \\
        \hline
        $\alpha+$ & 表示$\alpha$至少出现一次，与$\alpha\alpha*$等价 \\
        \hline
        $\alpha?$ & 表示$\alpha$只能出现一次或者零次,与$\alpha\,|\,\epsilon$等价 \\
        \hline
      \end{tabular}
      \caption{语法符号补充}
    \end{table}

    \indent 

  \indent 有关于语法分析的内容还有很多，例如递归消除，语法歧义等等。
  如何将这些推导（规约）的过程应用到编译器上也是一个非常复杂的话题。
  出于简化的目的，我们在这里不再阐述这些内容。如果你对此感兴趣，可以参考《编译原理（Compilers: Principles, Techniques, and Tools）》这本书中的内容。

  \subsection{如果只有语法的话……}
  \indent 我们已经知道如何描述一门语言的语法了！
  现在我们可以开始讨论类型系统了吗？

  \indent 很遗憾，还不能——因为语法不是一门语言的全部。

  \indent 回到自然语言的例子上来，
  让我们讨论一个非常现实的问题：满足语法的句子就是好的句子吗？
  作为参考，以下是一些“满足语法规则”的句子：

  \begin{itemize}
    \item 我想喝咖啡。
    \item 你不应该这样做。
    \item 豆腐正在舔奶牛。
  \end{itemize}

  \indent 这些句子看起来都不错……除了最后一个。\footnote[1]{为此，请允许我在这里假定：豆腐不是一个人或者什么宠物的名字，它只是一块普通的，没有变异的，可以食用的豆腐！}
  “舔”这个动作，它的发出者至少应该具有舌头或者类似的结构，而一块豆腐甚至连嘴都没有！\footnote[2]{虽然我们常说“豆腐嘴刀子心”，但这和豆腐有没有嘴没有任何关系！}

  \indent 我们发现了：只有语法的话，我们的语言系统将会陷入混乱！
  为了能够完全理解语言所要表达的东西，我们还需要另一个工具：语义（semantics）。
  在计算机科学中，语义是对一个形式语言系统的解释。\cite{semwiki}
  直观一点来说：语义解释了一段符合语法的程序应该如何运行，最终得到用户期望的输出。

  \indent 有三种方法可以形式化地描述语义：\cite{tapl}\cite{opwiki}

  \begin{itemize}
    \item 操作语义（Operational Semantics）：在操作语义中，我们更关心程序是如何被“操作”的。这些操作步骤往往被表示为一系列的推理规则；
    \item 指称语义（Denotational Semantics）：指称语义比操作语义更加抽象。指称语义的研究对象为函数和域，程序的行为就是将输入映射到对应的输出的过程；
    \item 公理语义（Axiomatic Semantics）：公理语义将程序中的命令视为对程序状态的断言，进而可以使用严格的数理逻辑来证明程序的正确性。
  \end{itemize}

  \indent 其中，操作语义凭借着其更加简洁和灵活的优势，
  在程序的形式化描述中被广泛应用。\cite{tapl}
  我们在下一节中也将更详细地介绍操作语义。

  \subsection{操作语义（Operational Semantics）}
  \indent 相比另外两种语义，操作语义更加注重计算机程序本身执行的过程。
  因此，根据“一口气究竟能执行多少步骤”的不同，操作语义还可以被细分为两个小类：\cite{opwiki}

  \begin{itemize}
    \item 小步语义（small-step semantics）：又叫做结构化操作语义（structural operational semantics）。顾名思义，这类语义的执行步长非常小——每一次执行对应状态机的一次状态转移；
    \item 大步语义（big-step semantics）：又叫做自然语义（natural semantics），这类语义通常更关注程序执行的整体结果，因而步长更大。
  \end{itemize}

  \indent 在研究学习中，小步语义是更加常用的选择：它通常意味着更多的细节，
  对于形式化验证也更加方便。因此这里我们也以小步语义为重点。

  \indent 一个小步语义的语义规则可以用如下的方式来表示：

  $$\frac{premise}{operation}$$

  \indent 横线上面是规则的前提，即该规则生效的前置条件；
  横线下方是条件满足后所执行的操作。这样的一条语义规则可以读作“如果premise成立，那么执行operation”。
  如果操作本身不需要前提条件，横线上方可以留空，甚至将横线也一同省去。

  \indent 我们来看一些具体的例子。
  在一些语言中，我们通常会见到像$x += 2$这样的语法。
  事实上，这本质就是$x = x + 2$的语法糖。我们可以用操作语义来表示这个语法糖：

  $$x += 2 \to x = x + 2$$

  \indent 这个例子中，我们并没有任何需要满足的前提，因此我们省略了横线。
  一个更复杂的例子是函数调用，例如绝对值函数abs。
  在调用函数之前，我们需要先求出其参数的具体值。
  例如：
  
\begin{lstlisting}[language=c]
abs(3.14 * (-2));
\end{lstlisting}

  \indent 在函数内部，我们只会看见一个$-6.28$，而不是$3.14 * (-2)$。
  我们也可以使用操作语义来描述这个步骤：

  $$\frac{t_1 \to t_1'}{abs(t_1) \to abs(t_1')}$$

  \indent 如果$t_1$可以被求值为$t_1'$，那么我们就需要在计算函数本身之前，
  先将$t_1'$求出，然后才可以进行后续的计算。

  \indent 你已经知道了如何描述一门语言的语法和语义了，
  下面我们来看一个非常简单的例子。

  \subsection{实例：if语言}
  \indent 为了能更直观地了解语法和语义，我们准备了一个非常简单的语言：if语言。
  \footnote[1]{这个语言的名字是我瞎起的，如有雷同纯属巧合！这个程序来自\cite{tapl}}
  这门语言非常简单，我们来看一段小程序：

\begin{lstlisting}[language=c++]
if (true) (if (false) false else true) else true
\end{lstlisting}

  \indent 这门语言仅仅包含两个字面量：true和false，并且只有if/else一种运算。
  因此我给它起名if语言。语言虽然简单，但是它足以撑起我们这个例子。我们来看看这个语言的语法：

  \begin{eqnarray}
    Start & ::= & Term \nonumber \\
    Term & ::= & true\,|\,false\,|\,if(Term)\,Term\,else\,Term \nonumber
  \end{eqnarray}

  \indent 不错！语法非常简单！这个程序只能由一个语句构成：要么是显然的true或者false，
  要么就是一串复杂的if运算。事实上，你会觉得第一个语法规则有些多余。
  在后面的内容中，我们将总是假定程序只由一句话构成，从而省掉起始符号。
  \footnote[2]{你可能会担心：一句话够我干什么？别急，后面你会看到，我们的程序比想象中更强大！:)}
  \footnote[3]{这里我们依旧沿用语法分析常用的标记表示。在后面这样的标记会和类型系统的标记产生冲突，我们会在那时再进行调整。}

  \indent 尽管我还没有解释，你也许已经知道了这个程序的语义是什么样的了。
  让我帮你把它们写为对应的操作语义：

  \begin{eqnarray}
    & if (true)\, T_1\,else\,T_2 \to T_1 \nonumber \\
    & if (false)\, T_1\,else\,T_2 \to T_2 \nonumber \\
    & \frac{T_1 \to T_1'}{if(T_1)\,T_2\,else\,T_3 \to if(T_1')\,T_2\,else\,T_3} \nonumber
  \end{eqnarray}

  \indent 我们一共有三条语义规则。
  前两条没有前提：一旦if中的部分恰好为true或者false，我们可以直接得出结论；
  第三条稍微复杂一些：如果if中并不是true或者false，我们需要先化简if中的部分。
  如果$T_1$可以被化简为$T_1'$，那么我们可以把整个if表达式由
  $if(T_1)\,T_2\,else\,T_3$替换为$if(T_1')\,T_2\,else\,T_3$。

  \indent 这样，我们就完成了对这个简单小语言的形式化表示！
  你也可以试着描述一些你所熟知的语言。
  在下一章，我们将以此为基础来介绍一个非常强大且通用的形式系统。

  \begin{thebibliography}{8}
    \bibitem{edu} 知乎专栏. 2018. 浅谈国内高校编程语言教育. [online] Available at: <\url{https://zhuanlan.zhihu.com/p/43914842}> [Accessed 2 October 2022].
    \bibitem{syntaxwiki} En.wikipedia.org. 2022. Syntax (programming languages) - Wikipedia. [online] Available at: <\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Syntax_(programming_languages)}> [Accessed 2 October 2022].
    \bibitem{grammar} 王, 力., 2015. 中国语法理论. 中华书局, p.6.
    \bibitem{bnfwiki} Zh.wikipedia.org. 2020. 巴科斯范式 - 维基百科，自由的百科全书. [online] Available at: <\url{https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E5%B7%B4%E7%A7%91%E6%96%AF%E8%8C%83%E5%BC%8F}> [Accessed 2 October 2022]. 
    \bibitem{cfgwiki} Zh.wikipedia.org. 2021. 上下文无关文法 - 维基百科，自由的百科全书. [online] Available at: <\url{https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E6%96%87%E6%97%A0%E5%85%B3%E6%96%87%E6%B3%95}> [Accessed 2 October 2022].
    \bibitem{semwiki} Zh.wikipedia.org. 2022. 语义学 - 维基百科，自由的百科全书. [online] Available at: <\url{https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E8%AF%AD%E4%B9%89%E5%AD%A6}> [Accessed 5 October 2022].
    \bibitem{tapl} Pierce, B., 2002. Types and Programming Languages. London, England: The MIT Press, pp.32-34.
    \bibitem{opwiki} En.wikipedia.org. 2022. Operational semantics - Wikipedia. [online] Available at: <\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Operational_semantics}> [Accessed 19 October 2022].
  \end{thebibliography}
\end{document}